\chapter{\chapterOne}

\section{Videojuegos}
\subsection{Definición y características}


Para establecer una base conceptual sólida, conviene comenzar por definir qué se entiende por juego. \textcite{stenros_game_2017} realiza una revisión de más de 60 definiciones de distintos autores desde los años 30, y propone una síntesis coherente: “Un juego es un sistema basado en reglas con un resultado variable y cuantificable, en el que se asignan diferentes valores a los distintos resultados; el jugador realiza un esfuerzo para influir en dicho resultado, se siente emocionalmente vinculado a él, y las consecuencias de la actividad son negociables”.

En cuanto al videojuego, Esposito, citado por Arjoranta \cite{arjoranta_how_2019}, propone una definición inicial: “Un videojuego es un juego que jugamos gracias a un aparato audiovisual y que puede estar basado en una historia”. Aunque minimalista, esta definición resulta útil como punto de partida. \textcite{deterding2013modes} amplía esta idea al señalar que “un videojuego existe en la medida en que las personas lo interpretan y lo viven como tal, dentro de un contexto con reglas, significados y materiales que permiten esa experiencia”. En este sentido, un videojuego puede concebirse como una prueba mental ejecutada en un entorno computacional bajo ciertas reglas, cuyo fin es la diversión, el entretenimiento o la obtención de una recompensa, emocional o no.

La característica más distintiva de los videojuegos, y la que los diferencia de otros medios narrativos tradicionales como la literatura o el cine, es la \textbf{interactividad}. Este componente constituye la esencia del medio videolúdico y le confiere su naturaleza participativa \cite{lopez_canicio_cuando_2019}. La interactividad permite que el productor diseñe una narrativa que no solo es recibida e interpretada por el jugador, sino también co-construida activamente por él a través de sus decisiones y acciones. 

%Este intercambio comunicativo bidireccional entre el texto audiovisual interactivo y el receptor transforma al jugador en un agente con capacidad de intervención, fenómeno conocido como \textit{agencia} \cite{lopez_canicio_cuando_2019}. En el plano narrativo, esta característica convierte al jugador en un \textbf{coautor} de la experiencia, desplazando su rol tradicional de receptor pasivo hacia una posición creativa y participativa \cite{lopez_canicio_cuando_2019}.

\subsection{Taxonomía en los videojuegos}

Uno de los aspectos más relevantes al estudiar los videojuegos es su \textbf{taxonomía} o clasificación, ya que permite comprender su diversidad y las distintas formas en que los jugadores interactúan con ellos. Existen múltiples criterios de clasificación que delimitan su alcance y características.

La forma más simple de clasificación es según el \textit{hardware o plataforma} en la que se ejecutan, pudiendo ser videojuegos de consola, PC, dispositivos móviles, portátiles, entre otros \cite{herrero_taxonomivideojuegos_2015}. No obstante, esta tipología ha perdido valor en la actualidad, dado que muchos títulos se desarrollan de manera multiplataforma, disponibles simultáneamente en distintos dispositivos.

Una clasificación más precisa y ampliamente utilizada es aquella que se basa en el \textit{gameplay} o estilo de juego. La revisión de la literatura realizada por \textcite{herrero_taxonomivideojuegos_2015} establece un resumen de los principales géneros en los videojuegos:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Acción:} Videojuegos en los que la habilidad y los reflejos del jugador son esenciales para avanzar en combates, superar obstáculos o evitar peligros.
    \item \textbf{Aventura:} Recrean una historia o trama extensa en la que el jugador debe superar diversas pruebas y desafíos para progresar hasta el desenlace narrativo.
    \item \textbf{Simulación:} Títulos que reproducen contextos o situaciones reales de la forma más fiel posible, permitiendo al jugador experimentar escenarios objetivos.
    \item \textbf{Deportes:} Videojuegos que emulan disciplinas deportivas como fútbol, golf o béisbol, siguiendo las reglas específicas de cada deporte.
    \item \textbf{Conducción:} Basados en el control y manejo de vehículos, con el objetivo de completar circuitos, carreras o misiones concretas.
    \item \textbf{Estrategia:} Se centran en la planificación, el control y la toma de decisiones en contextos económicos, militares o sociales para alcanzar determinados objetivos.
    \item \textbf{Rol (RPG):} Inspirados en los juegos de mesa, el jugador asume el papel de un personaje que evoluciona y mejora sus habilidades dentro de un mundo interactivo o de fantasía.
    \item \textbf{Shooter:} Basados en el uso de armas o proyectiles para eliminar oponentes o cumplir objetivos determinados.
    \item \textbf{Arcade:} Incluyen los clásicos videojuegos de las máquinas recreativas, caracterizados por un ritmo rápido, dificultad creciente y jugabilidad sencilla.
    \item \textbf{Casual:} Dirigidos a jugadores no habituales que buscan una distracción breve; se basan en reglas simples y requieren poca dedicación o compromiso.
\end{itemize}

Es importante señalar que los géneros de videojuegos no existen de manera aislada, sino que con frecuencia se combinan entre sí para dar lugar a experiencias híbridas y más complejas. Por ejemplo, títulos como \textit{The Elder Scrolls V: Skyrim} integran elementos de los géneros de rol, aventura y acción, mientras que sagas como \textit{Mass Effect} mezclan características propias de los videojuegos de acción, rol y shooter. Esta tendencia demuestra que, aunque las clasificaciones son útiles para el análisis, un videojuego raramente pertenece de forma exclusiva a un solo género \cite{Starosta_Kiszka_Szyszka_Starzec_Strojny_2024,grelier2023datadrivenclassificationsvideogame}.

Asimismo, los géneros principales pueden subdividirse en una amplia variedad de \textbf{subgéneros}, que surgen de la evolución y especialización de las mecánicas de juego, las narrativas o los entornos. Estos subgéneros permiten identificar con mayor precisión las particularidades de cada título. Algunos de los más destacados son los siguientes \cite{arsenault_2009,Qaffas_2020}:

\begin{itemize}
    \item \textbf{JRPG (Japanese Role-Playing Game):} Subgénero del rol caracterizado por su origen japonés, tramas lineales y un fuerte énfasis en la narrativa y el desarrollo de personajes. Suelen incluir sistemas de combate por turnos y estilos visuales inspirados en el anime. Ejemplos representativos son \textit{Final Fantasy} y \textit{Persona}.
    
    \item \textbf{ARPG (Action Role-Playing Game):} Variante del rol en la que el combate se desarrolla en tiempo real, requiriendo habilidad y reflejos del jugador. Combina la progresión de personajes típica del RPG con la inmediatez de los juegos de acción. Ejemplos notables incluyen \textit{Dark Souls} y \textit{Diablo}.
    
    \item \textbf{MMO (Massively Multiplayer Online):} Subgénero centrado en la interacción entre un gran número de jugadores simultáneamente en un mundo virtual persistente. Favorece la cooperación, el comercio y la competencia entre usuarios. Ejemplos clásicos son \textit{World of Warcraft} y \textit{Final Fantasy XIV}.
    
    \item \textbf{Novela Visual:} Subgénero narrativo en el que la historia es el elemento central. Presenta un formato similar a una novela ilustrada, donde el jugador toma decisiones que afectan el desarrollo del relato.
    
    \item \textbf{Sandbox o Mundo Abierto:} Videojuegos que ofrecen al jugador libertad para explorar y decidir su propio camino dentro de un entorno extenso y no lineal. Permiten múltiples formas de interacción y resolución de objetivos, como en \textit{Minecraft} o la saga \textit{Grand Theft Auto}.
    
    \item \textbf{Roguelike:} Subgénero caracterizado por niveles generados de manera procedural, muerte permanente del personaje y un alto grado de dificultad. Ejemplos conocidos son \textit{Hades} y \textit{The Binding of Isaac}.
    
    \item \textbf{Battle Royale:} Subgénero de acción y shooter en el que numerosos jugadores compiten entre sí hasta que solo uno permanece con vida. Suele combinar exploración, supervivencia y estrategia. Ejemplos destacados son \textit{Fortnite} y \textit{PUBG}.
    
    \item \textbf{Metroidvania:} Subgénero de acción y aventura que combina exploración no lineal y progresión mediante adquisición de habilidades. Deriva de los clásicos \textit{Metroid} y \textit{Castlevania}.
    
    \item \textbf{Survival Horror:} Subgénero enfocado en la tensión, la escasez de recursos y la atmósfera opresiva, con el objetivo de generar miedo o ansiedad en el jugador. Ejemplos reconocidos son \textit{Resident Evil} y \textit{Silent Hill}.
    
    \item \textbf{Plataformas:} Aunque tradicionalmente se considera un género, hoy se reconoce también como subgénero de acción, caracterizado por el desplazamiento del personaje a través de escenarios con obstáculos físicos. Ejemplos emblemáticos incluyen \textit{Super Mario Bros.} y \textit{Celeste}.
\end{itemize}

Finalmente, cabe destacar una clasificación complementaria que distingue entre los \textbf{videojuegos tradicionales} y los \textit{serious games}. Los primeros tienen como finalidad principal el entretenimiento, mientras que los \textit{serious games} combinan elementos lúdicos con fines educativos, de capacitación o sensibilización, enfatizando el aprendizaje y el desarrollo de habilidades específicas \cite{bontchev_serious_2015}.



\subsection{Impacto socio-cultural en el siglo XXI}

Los videojuegos han trascendido su función inicial de entretenimiento para consolidarse como un fenómeno socio-cultural de gran relevancia en el mundo contemporáneo. Su influencia a nivel global se manifiesta en múltiples contextos, actuando como vehículos de comunicación y representación que facilitan la difusión de modelos culturales, identidades y visiones del mundo a escala internacional \cite{di_battista_2024_videojuegos}. Para comprender la magnitud de este impacto, resulta necesario analizar al videojuego no como un producto aislado, sino como un artefacto cultural que interactúa dinámicamente con las sociedades, generando tanto oportunidades como desafíos.

A nivel global, los beneficios socio-culturales asociados a los videojuegos son ampliamente documentados. En el plano cognitivo y formativo, se evidencia que determinados videojuegos favorecen el desarrollo de habilidades complejas, como la atención sostenida, la resolución de problemas y el pensamiento crítico \cite{franco_castro_2025_impacto}. Desde una perspectiva social, los entornos multijugador y cooperativos han favorecido la creación de comunidades transfronterizas, facilitando la interacción entre pares y el desarrollo de competencias comunicativas y de trabajo en equipo en entornos digitales \cite{franco_castro_2025_impacto}. Asimismo, en el ámbito de la representación, los videojuegos funcionan como difusores de narrativas que permiten el intercambio y la apreciación de distintas cosmovisiones, enriqueciendo el diálogo intercultural a través de experiencias inmersivas \cite{di_battista_2024_videojuegos}.

No obstante, la literatura especializada advierte que este impacto conlleva desafíos y contras significativos, estrechamente vinculados al uso intensivo, desregulado o poco supervisado. Entre los efectos adversos más evidentes se encuentran la posibilidad de desarrollar conductas adictivas, el incremento del sedentarismo y alteraciones en la calidad del sueño \cite{franco_castro_2025_impacto, voria_2025_efectos}. En el ámbito psicológico y social, un consumo desmedido se ha asociado con el aislamiento, la reducción de las interacciones presenciales y notables dificultades para compatibilizar el tiempo de ocio con las responsabilidades académicas o laborales \cite{voria_2025_efectos, franco_castro_2025_impacto}. Estos datos evidencian que la relación entre el videojuego y el bienestar no es lineal, sino que está mediada por factores críticos como el tiempo de exposición, el tipo de contenido y el contexto de uso.

En el contexto específico de América Latina, el impacto socio-cultural de los videojuegos adquiere matices propios, fuertemente condicionados por la democratización tecnológica de la última década. Como señala \textcite{penix_tadsen_2024_practicas}, la penetración masiva de los \textit{smartphones} ha redefinido radicalmente el acceso a los videojuegos en la región, desplazando el ecosistema tradicional de consolas y computadoras hacia el dispositivo móvil. Esta transición ha diluido las barreras de entrada socioeconómicas, transformando el videojuego en una práctica de masas que trasciende las fronteras de edad, género y clase social. Este fenómeno ha impulsado un cambio conceptual necesario: pasar del término "gamer" —asociado históricamente a una subcultura específica y a menudo excluyente— al de \textbf{usuario} de videojuegos, una categoría más amplia que reconoce la diversidad de interacciones (jugar, observar \textit{streaming}, crear contenido) que caracteriza a la población regional actual \cite{penix_tadsen_2024_practicas}.

A pesar de esta expansión sin precedentes, comprender el impacto real en la región sigue siendo un reto analítico. La inmensa diversidad demográfica y geográfica de América Latina hace inviable la existencia de un perfil único de usuario; más bien, coexisten múltiples perfiles determinados por las desigualdades en la conectividad, las realidades económicas y las motivaciones de uso, que van desde el esparcimiento hasta la creación de contenido. En este escenario, investigaciones locales reflejan la misma ambivalencia observada a nivel global: mientras los videojuegos son valorados como herramientas de socialización y regulación emocional, persisten riesgos asociados a un uso problemático que puede afectar la salud integral de los jóvenes \cite{voria_2025_efectos}. Esto subraya la necesidad de abordar el estudio de los videojuegos en América Latina desde una perspectiva crítica y contextualizada, que reconozca tanto su masividad como los desafíos que implica su integración saludable en la vida cotidiana.

%Los videojuegos han trascendido su función inicial de entretenimiento para convertirse en un fenómeno cultural y social de gran relevancia en el mundo contemporáneo. Su influencia se manifiesta en múltiples contextos, desde la preservación del patrimonio cultural hasta la transformación de las interacciones humanas y la creación de nuevas formas de expresión artística. 

%Los videojuegos han demostrado ser un medio efectivo para la preservación y difusión del patrimonio cultural. Según \textcite{bontchev_serious_2015}, los videojuegos integran arte, narrativa y tecnología digital para recrear tanto elementos tangibles como intangibles de la cultura, como monumentos históricos y tradiciones. Ejemplos como Assassin’s Creed II y Red Dead Redemption ilustran cómo los juegos comerciales pueden ofrecer representaciones detalladas de épocas históricas, fomentando el interés por la historia y la cultura en los jugadores \cite{bontchev_serious_2015}. Además, los serious games diseñados específicamente para fines educativos, como Roma Nova y Pompei: The Legend of Vesuvius, utilizan tecnologías de realidad virtual y aumentada para proporcionar experiencias inmersivas que facilitan el aprendizaje cultural \cite{bontchev_serious_2015}.

%Los videojuegos han redefinido las formas de interacción social, creando comunidades globales conectadas a través de plataformas en línea. Como señala \cite{horban_phenomenon_2019}, los juegos multijugador masivos en línea (MMORPG), como World of Warcraft, fomentan la colaboración y la formación de relaciones sociales duraderas. Estas comunidades no solo comparten experiencias de juego, sino que también desarrollan normas éticas y valores propios, como se observa en la ética de cooperación y reciprocidad que caracteriza a muchos jugadores \cite{horban_phenomenon_2019}.

%A pesar de su impacto positivo, los videojuegos también plantean desafíos sociales y culturales. La brecha entre los juegos comerciales y los serious games en términos de presupuesto y calidad técnica puede limitar el potencial educativo de estos últimos \cite{bontchev_serious_2015}. Además, la gamificación de diversas esferas de la vida, como la educación y el trabajo, requiere una reflexión crítica sobre sus implicaciones éticas y sociales \cite{de_carvalho_game-based_2022}. No obstante, como concluye \cite{horban_phenomenon_2019}, los videojuegos representan un fenómeno cultural en constante evolución.

%Tras analizar las características, tipos y potencialidades de los videojuegos en general, resulta natural enfocarse en su aplicación dentro del ámbito educativo. Esta transición permite explorar cómo los elementos lúdicos, la interactividad y la narrativa de los videojuegos pueden ser adaptados para favorecer procesos de enseñanza-aprendizaje, promoviendo motivación, participación activa y desarrollo de competencias cognitivas y socioemocionales en los estudiantes. Al considerar los videojuegos desde una perspectiva educativa, se busca identificar prácticas, metodologías y resultados que evidencien su contribución al aprendizaje significativo y a la formación integral de los individuos.

\subsection{Videojuegos como herramienta educativa}

En las últimas décadas, los videojuegos han dejado de ser considerados únicamente una forma de entretenimiento para convertirse en una herramienta con un potencial significativo en el ámbito educativo. Su capacidad para integrar elementos visuales, narrativos e interactivos les permite generar entornos de aprendizaje más atractivos, dinámicos y participativos, favoreciendo la motivación y el compromiso de los estudiantes \cite{ashinoff_potential_2014}.

Los videojuegos aplicados a la educación, se desarrollan con un propósito que trasciende la simple diversión. Estos videojuegos combinan las mecánicas propias del juego con objetivos formativos o de desarrollo de competencias, ofreciendo experiencias que permiten al usuario aprender mediante la acción, la experimentación y la toma de decisiones dentro de un entorno controlado \cite{padron_gonzalez_uso_2023}.

El valor educativo de los videojuegos radica en su capacidad para simular situaciones complejas del mundo real de forma segura y accesible. A través de estos entornos virtuales, los estudiantes pueden enfrentarse a problemas, tomar decisiones, observar las consecuencias de sus acciones y reflexionar sobre los resultados. Este tipo de aprendizaje activo y contextual favorece el desarrollo de habilidades cognitivas, estratégicas y sociales, al mismo tiempo que refuerza conocimientos específicos del área de estudio \cite{ashinoff_potential_2014,padron_gonzalez_uso_2023}.

Diversas áreas del conocimiento se han beneficiado de la aplicación de videojuegos educativos. En ciencias, por ejemplo, los juegos permiten visualizar fenómenos físicos o biológicos de difícil observación directa; en matemáticas, ayudan a desarrollar el razonamiento lógico y la resolución de problemas mediante desafíos interactivos \cite{ibrahim_students_2010,mathew_teaching_2019,leutenegger_games_nodate,silva_systematic_2020}; y en humanidades, favorecen la comprensión de contextos históricos, culturales o lingüísticos a través de la inmersión narrativa. Incluso en entornos profesionales y universitarios, los videojuegos se han utilizado para la capacitación en habilidades técnicas, toma de decisiones, gestión de recursos y liderazgo.

\section{Gamificación}

La \textbf{gamificación} ha emergido en los últimos años como una de las estrategias más prometedoras dentro de la innovación educativa, impulsada por el desarrollo de las Tecnologías de la Información y la Comunicación (TIC) y por la necesidad de adaptar los procesos de enseñanza-aprendizaje a las nuevas generaciones digitales \cite{ortiz-colon_gamificacion_2018, gallego_panoramica_nodate, jaramillo-mediavilla_impact_2024}.  
Esta metodología busca integrar en entornos no lúdicos los principios, dinámicas y elementos propios de los juegos, con el propósito de potenciar la motivación, el compromiso y el rendimiento de los estudiantes.

El término \textbf{gamificación} (también denominado ludificación) se define como el uso de mecánicas y dinámicas de juego en contextos no lúdicos \cite{ortiz-colon_gamificacion_2018}, con el fin de promover la motivación, la concentración, el esfuerzo y la fidelización.  
En esencia, consiste en trasladar la lógica de los juegos a ámbitos como la educación, la empresa o la salud, aprovechando la predisposición natural de las personas a participar, competir y superar retos \cite{gallego_panoramica_nodate}.

Desde una perspectiva más amplia, la gamificación puede entenderse como la aplicación del pensamiento del jugador y de técnicas de diseño de juegos para atraer a los usuarios, fomentar su participación y resolver problemas de manera creativa \cite{jaramillo-mediavilla_impact_2024}.  
Su finalidad no es convertir el aprendizaje en un juego, sino incorporar sus principios psicológicos —progreso, recompensa, autonomía y reto— para fortalecer el proceso educativo.

\subsection{Elementos de la gamificación}

Los fundamentos de la gamificación se estructuran en tres niveles jerárquicos —\textbf{Dinámicas}, \textbf{Mecánicas} y \textbf{Componentes}— propuestos por Werbach y Hunter (2012) \cite{ortiz-colon_gamificacion_2018,morales_elearning_noda}.  
Estos niveles permiten comprender cómo se construyen las experiencias gamificadas y cómo cada elemento contribuye al compromiso, la motivación y el aprendizaje del usuario.

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|p{3cm}|p{7cm}|p{4cm}|}
\hline
\textbf{Categoría} & \textbf{Descripción} & \textbf{Ejemplos en educación} \\ \hline
\textbf{Dinámicas} & Son los elementos más abstractos de la gamificación, relacionados con las necesidades, deseos y emociones humanas que sustentan la experiencia. Representan las motivaciones profundas que impulsan la participación del usuario. & Narrativa, progresión, autonomía, sentido de pertenencia, curiosidad, altruismo, restricción temporal. \\ \hline
\textbf{Mecánicas} & Constituyen los procesos y reglas que traducen las dinámicas en acciones concretas. Estructuran la experiencia de juego al definir cómo interactúan los participantes con el sistema. & Retos, recompensas, cooperación, competencia, retroalimentación, coleccionismo, exploración. \\ \hline
\textbf{Componentes} & Son las manifestaciones visibles y tangibles de las mecánicas y dinámicas. Representan los elementos concretos con los que el usuario interactúa directamente. & Puntos, niveles, insignias, rankings, avatares, misiones, barras de progreso, logros. \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Categorías principales de la gamificación. Fuente: Adaptado de Werbach y Hunter (2012).}
\end{table}

El diseño de experiencias gamificadas efectivas depende del equilibrio entre estos tres niveles. Las dinámicas establecen la motivación subyacente; las mecánicas definen las reglas y la estructura del desafío; y los componentes proporcionan las herramientas visuales y simbólicas que refuerzan la sensación de logro y avance \cite{puritat_enhanced_2019}.

Entre los elementos más comunes, los niveles y puntos suelen emplearse para medir el progreso del estudiante y ofrecer recompensas inmediatas, mientras que las insignias y las tablas de clasificación fomentan la competencia y el reconocimiento social \cite{puritat_enhanced_2019}.  
Otros componentes clave incluyen la retroalimentación inmediata, las metas claras, la narrativa inmersiva y las barras de progreso, todos ellos diseñados para mantener la atención y proporcionar una sensación continua de crecimiento \cite{puritat_enhanced_2019}.

La progresión constituye una de las dinámicas más esenciales, pues mantiene el interés del participante al ofrecer un sentido tangible de avance y superación. Los niveles reflejan el dominio alcanzado, mientras que la narrativa otorga coherencia al proceso, convirtiendo cada actividad en parte de una historia más amplia en la que el estudiante asume el rol de protagonista \cite{ortiz-colon_gamificacion_2018, puritat_enhanced_2019}.  

Este enfoque no solo favorece la motivación, sino que también refuerza la conexión emocional con el aprendizaje, generando un entorno donde el progreso se percibe como un logro personal.

En conjunto, las dinámicas, mecánicas y componentes conforman el núcleo del diseño gamificado. Comprender su interacción permite a los educadores desarrollar entornos de aprendizaje más atractivos, en los que la motivación, la autonomía y el sentido de logro se integran como pilares del proceso educativo.

\subsection{Motivación en la gamificación}

La motivación constituye el núcleo de la gamificación y es el principal motor que impulsa la participación y el aprendizaje activo \cite{ortiz-colon_gamificacion_2018, jaramillo-mediavilla_impact_2024}.  
Motivar no solo implica captar la atención del estudiante, sino también mantener su interés, compromiso y esfuerzo sostenido a lo largo de la actividad, generando una experiencia de aprendizaje significativa \cite{ortiz-colon_gamificacion_2018}.

En la literatura se distinguen dos tipos principales de motivación \cite{ortiz-colon_gamificacion_2018,morales_elearning_noda, puritat_enhanced_2019}:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Motivación extrínseca:} Se origina en recompensas externas al estudiante, tales como calificaciones, insignias, reconocimientos o avances visibles en un sistema de niveles. Este tipo de motivación es útil para iniciar la participación y establecer hábitos de aprendizaje, aunque por sí sola no garantiza un compromiso duradero.  
    \item \textbf{Motivación intrínseca:} Surge del interés personal, la curiosidad y la satisfacción de realizar una actividad por el placer de aprender o por el desafío que representa. La motivación intrínseca es más sostenible y está asociada a un aprendizaje profundo y significativo \cite{ortiz-colon_gamificacion_2018}.  
\end{itemize}

Un objetivo central de la gamificación educativa es fomentar la transición de la motivación extrínseca hacia la intrínseca, de modo que los estudiantes no solo actúen por recompensas externas, sino que encuentren valor y disfrute en el propio proceso de aprendizaje \cite{sanchez-pacheco_enfoque_2020}.  

Elementos como la autonomía en la toma de decisiones, la percepción de competencia y la relevancia del contenido son determinantes para favorecer esta transformación \cite{gallego_panoramica_nodate}.  

Asimismo, la motivación puede reforzarse mediante la combinación de dinámicas, mecánicas y componentes gamificados. Por ejemplo, los desafíos progresivos, la retroalimentación inmediata, las metas claras y la narrativa inmersiva potencian la sensación de logro, dominio y pertenencia, consolidando la motivación intrínseca.  

La integración estratégica de estos elementos permite diseñar experiencias educativas que no solo retienen la atención del estudiante, sino que también promueven la iniciativa, la creatividad y la autoeficacia, estableciendo un ciclo positivo de aprendizaje continuo.



\section{Fundamentos psicológicos y pedagógicos del aprendizaje}

\subsection{Teoría del constructivismo}

El \textbf{constructivismo} constituye una de las corrientes más influyentes en la educación contemporánea y concibe el aprendizaje como un proceso activo de construcción de conocimiento. Desde esta perspectiva, el estudiante interpreta, reorganiza e integra nuevos contenidos a partir de sus experiencias previas y esquemas mentales, por lo que el aprendizaje trasciende la transmisión pasiva de información \cite{tigse_parreno_constructivismo_2019,ortiz_granja_constructivismo_2015}.

En coherencia con lo anterior, la enseñanza se entiende como un proceso dialógico y participativo en el que el docente asume un rol de mediador: orienta la actividad cognitiva y promueve la reflexión crítica. Además, el error se asume como un insumo formativo que permite reajustar estructuras cognitivas, favoreciendo la autonomía, la autorregulación y la transferencia del conocimiento. Asimismo, el contexto social y cultural (interacción, lenguaje y colaboración) funciona como un mediador clave del aprendizaje \cite{ortiz_granja_constructivismo_2015}.

En el ámbito de los videojuegos, estas ideas resultan especialmente pertinentes porque el jugador actúa, toma decisiones, observa consecuencias y construye significados a partir de la interacción con un entorno virtual, lo que permite interpretar el videojuego como un entorno con potencial constructivista \cite{lukic_konstruktivizam_nodate}.

\subsection{Aprendizaje basado en problemas}

El \textbf{Aprendizaje Basado en Problemas (ABP)} se inscribe en las teorías constructivistas del aprendizaje y constituye una metodología centrada en el estudiante, orientada a la resolución de situaciones complejas y contextualizadas \cite{ruiz-meza_application_nodate}.
Su objetivo fundamental es promover un aprendizaje significativo a través del análisis, la reflexión y la colaboración, permitiendo que los estudiantes construyan activamente su conocimiento al enfrentarse a problemas reales o simulados que demandan la aplicación integrada de saberes teóricos y prácticos.

En este enfoque, los problemas no se conciben como simples ejercicios de aplicación mecánica, sino como detonantes del pensamiento crítico, la formulación de hipótesis y la búsqueda de soluciones fundamentadas. De esta manera, el ABP impulsa la autonomía intelectual, la autorregulación del aprendizaje y el desarrollo de habilidades de razonamiento superior, transformando el papel del docente, que pasa de ser un transmisor de información a un facilitador o guía del proceso de descubrimiento \cite{Ge_Zhu_Lin_Jiang_Li_Lu_Mi_Tung_2025}.

Diversos estudios han demostrado la eficacia del ABP en la mejora de las competencias cognitivas y profesionales de los estudiantes. Por ejemplo, \textcite{Lu_Singh_2024} evidencia que esta metodología incrementa el pensamiento crítico y el rendimiento académico de los universitarios al situarlos en contextos de aprendizaje activo y reflexivo.
Del mismo modo, investigaciones recientes destacan la relevancia del aprendizaje colaborativo en línea, señalando que la resolución conjunta de problemas —potenciada por entornos digitales interactivos— favorece la construcción colectiva del conocimiento y el desarrollo de habilidades sociales y cognitivas de orden superior \cite{Jiang_Ruan_Feng_Jiang_Xiong_2023}.

En el contexto de la educación superior, el ABP promueve una transformación metodológica hacia modelos de enseñanza más participativos, reflexivos y orientados a la resolución de problemas reales. Esta transición contribuye a fortalecer la relación entre teoría y práctica, facilitando la adquisición de competencias transferibles y duraderas \cite{ruiz-meza_application_nodate}.


\subsection{Teoría del flujo}

El concepto de Estado de Flujo fue introducido por \textcite{Csikszentmihalyi_2008}, quien lo definió como una experiencia óptima de inmersión total, disfrute y concentración absoluta en una actividad que resulta intrínsecamente gratificante. Durante el flujo, el individuo experimenta una pérdida de la noción del tiempo, una disminución de la autoconciencia y un sentido de control total sobre sus acciones. Este fenómeno psicológico se asocia con un equilibrio preciso entre el nivel de desafío de la tarea y las habilidades del participante, lo que genera una sensación de compromiso pleno y satisfacción por la propia actividad, más allá de recompensas externas.

En el contexto educativo, el estado de flujo se ha convertido en un marco teórico clave para comprender los procesos de motivación, atención y disfrute en el aprendizaje. Según \textcite{Schmidt_2010}, cuando las actividades de aprendizaje logran mantener un equilibrio adecuado entre la dificultad y la competencia percibida del estudiante, se facilita la aparición del flujo, lo que conduce a una mayor implicación cognitiva, persistencia y rendimiento académico. En este sentido, el flujo no solo potencia la adquisición de conocimientos, sino que también promueve el desarrollo de habilidades metacognitivas, la creatividad y el bienestar emocional del estudiante \cite{Csikszentmihalyi_2008}.

La teoría del flujo ha demostrado ser especialmente relevante en el ámbito del aprendizaje mediado por juegos y entornos digitales interactivos. Los videojuegos y las experiencias gamificadas, al incorporar retos progresivos, retroalimentación inmediata y metas claras, reproducen de manera natural las condiciones que facilitan la inmersión y el compromiso sostenido. \textcite{Admiraal} evidencia que, en contextos de aprendizaje basados en juegos colaborativos, los estudiantes que alcanzan un estado de flujo tienden a mostrar mayor implicación y disfrute durante la actividad, lo que influye positivamente en su desempeño y en su conexión emocional con el proceso educativo. Aunque en algunos casos el flujo no se traduce directamente en un aumento inmediato del aprendizaje medible, su impacto en la motivación y la persistencia resulta fundamental para el desarrollo de competencias a largo plazo.

En los últimos años, el estudio del vínculo entre gamificación y flujo ha adquirido una relevancia creciente. \textcite{Oliveira_Pastushenko_Rodrigues_Toda_Palomino_Hamari_Isotani_2021} destaca, a partir de una revisión sistemática de la literatura, que el diseño gamificado puede influir significativamente en la experiencia de flujo de los usuarios, particularmente en el ámbito educativo. Los resultados muestran que la integración de elementos como recompensas, retroalimentación continua, niveles de desafío ajustables y objetivos claros favorece la motivación intrínseca y la concentración profunda. Sin embargo, también se subraya la falta de consenso metodológico en torno a qué componentes de la gamificación inducen de manera más efectiva el flujo, lo que señala la necesidad de continuar investigando este fenómeno en diferentes contextos y poblaciones.

El análisis del estado de flujo evidencia cómo la motivación intrínseca y la implicación plena del estudiante potencian la efectividad del aprendizaje. Esta comprensión sirve como punto de partida para explorar el aprendizaje adaptativo, un enfoque que ajusta dinámicamente los contenidos, la dificultad y la retroalimentación según las necesidades, habilidades y ritmo de cada estudiante. Al integrar los principios del flujo en entornos adaptativos, es posible diseñar experiencias educativas personalizadas que mantengan altos niveles de concentración y compromiso, optimizando así la adquisición de conocimientos y el desarrollo de competencias.



\section{Análisis de videojuegos educativos}


\subsection{Human Resource Machine}

Human Resource Machine, un videojuego de carácter educativo que enseña principios fundamentales de la programación a través de una metáfora de oficina. En este entorno, el jugador asume el papel de un trabajador encargado de ejecutar tareas mediante la construcción de algoritmos visuales que imitan las operaciones básicas del lenguaje ensamblador. A medida que el jugador avanza, se enfrenta a desafíos que exigen una planificación lógica y la optimización de procesos, fomentando así la comprensión de estructuras secuenciales, condicionales y repetitivas. Este diseño combina de forma efectiva la mecánica del rompecabezas con el aprendizaje progresivo de la programación, convirtiéndolo en un ejemplo paradigmático de cómo la simplicidad lúdica puede reforzar conceptos técnicos complejos \cite{Zhang_Wong_Chan_2023, heithausen_look_nodate}.


\subsection{CodeCombat}

Otro caso notable es CodeCombat, un juego de rol en línea que utiliza un entorno narrativo interactivo para enseñar lenguajes de programación como Python y JavaScript. Los jugadores deben escribir código real para controlar a sus personajes y superar obstáculos, lo que convierte la experiencia de juego en una práctica directa de programación aplicada. A diferencia de otros entornos educativos más teóricos, CodeCombat integra el aprendizaje dentro de la propia dinámica del juego, donde el progreso depende directamente de las decisiones lógicas del jugador. Su estructura por niveles, combinada con la retroalimentación inmediata y el componente cooperativo en línea, lo posiciona como una herramienta eficaz tanto para la enseñanza formal como para el aprendizaje autodidacta \cite{Zhang_Wong_Chan_2023}.


\subsection{Scratch}
En una línea más accesible para niveles educativos iniciales, Scratch se ha consolidado como una de las plataformas más influyentes en la enseñanza de la programación y el pensamiento computacional. Desarrollada por el MIT Media Lab, esta herramienta permite a los usuarios crear proyectos interactivos mediante bloques visuales de código, eliminando la necesidad de escribir sintaxis compleja. Su enfoque basado en la exploración, la creatividad y el aprendizaje colaborativo promueve el desarrollo de habilidades lógicas y de resolución de problemas desde edades tempranas \cite{maloney_scratch_2010}. Además, su comunidad global fomenta el intercambio de proyectos y el aprendizaje social, lo que refuerza su valor pedagógico más allá del aula tradicional \cite{velasco-ramirez_impacto_2023,maloney_scratch_2010}.


\subsection{Minerva}

Minerva es un videojuego educativo adaptativo desarrollado por investigadores de la Universidad de Ajou (Corea del Sur), orientado a la enseñanza de los fundamentos de la programación en estudiantes de educación primaria. Su propuesta combina una narrativa de ciencia ficción inmersiva con un entorno de exploración flexible, en el que el alumno controla un robot encargado de reparar una nave espacial a la deriva. A través de esta experiencia, el juego introduce de manera progresiva conceptos clave de programación como entrada y salida de datos, operaciones matemáticas, estructuras de repetición y toma de decisiones, favoreciendo la motivación y la comprensión contextual de los contenidos \cite{lindberg2017improving}.

Uno de los aportes más relevantes de Minerva es su modelo de adaptación doble, basado en el perfilado inicial del estudiante según su estilo de juego y su estilo de aprendizaje. Por un lado, el juego ajusta dinámicamente la experiencia lúdica utilizando el modelo de Bartle, modificando elementos como la cantidad de enemigos, la presencia de herramientas de exploración, los sistemas de comunicación o la retroalimentación por puntuación. Por otro lado, el contenido educativo se organiza siguiendo el modelo de Honey y Mumford, variando el orden de presentación de los bloques teóricos, instructivos, demostrativos y prácticos para adaptarse a las preferencias cognitivas de cada alumno \cite{lindberg2017improving}.

La evaluación del videojuego con estudiantes de sexto grado evidenció resultados positivos en términos de motivación, interacción social y personalización del aprendizaje. El sistema demostró ser capaz de actualizar el perfil del jugador en tiempo real, ajustando la experiencia ante cambios en su comportamiento. No obstante, también se identificaron retos, como la tendencia de algunos alumnos a omitir los tutoriales, lo que señala la necesidad de una adaptación más profunda. En este sentido, la literatura propone la incorporación de objetivos personalizados y sistemas de recompensas, consolidando a Minerva como una referencia sólida para el diseño de plataformas educativas adaptativas orientadas al aprendizaje de la programación \cite{lindberg2017improving}.

% \subsection{Age of Empires II y III}

% Age of Empires II y Age of Empires III se presentan como casos representativos de cómo productos diseñados originalmente para el entretenimiento pueden ser resignificados con fines pedagógicos, especialmente en el área de las ciencias sociales \cite{miljanovic2020adaptive}.

% Age of Empires II es reconocido en la literatura por su capacidad para favorecer el aprendizaje de contenidos históricos y el desarrollo del pensamiento estratégico. La ambientación del juego sitúa al estudiante en distintos periodos y civilizaciones históricas, lo que facilita la comprensión contextual de procesos históricos. Asimismo, la dinámica de juego exige una planificación constante de acciones, promoviendo habilidades de estrategia y toma de decisiones. El sistema de gestión de recursos, por su parte, introduce de manera práctica nociones básicas de administración y economía, permitiendo al estudiante experimentar las consecuencias de una gestión eficiente o deficiente dentro de un entorno simulado \cite{miljanovic2020adaptive}.

% En el caso de Age of Empires III, las fuentes documentan con mayor profundidad una experiencia aplicada en sexto grado de educación primaria, dentro de la asignatura de Medio Social. En dicha experiencia se evidenció el desarrollo de múltiples competencias clave. Los estudiantes fortalecieron la gestión de la información y de los recursos, al analizar los datos proporcionados por el juego sobre cada civilización y diseñar estrategias para su progreso. Paralelamente, el juego fomentó la comunicación y el debate, tanto oral como escrito y digital, ya que la necesidad de establecer alianzas entre civilizaciones obligaba a los alumnos a dialogar, negociar y coordinar acciones con sus compañeros \cite{miljanovic2020adaptive}.

% Otro aspecto relevante fue el desarrollo del análisis crítico, impulsado por el intercambio de opiniones durante las partidas. Este proceso reflexivo permitió a los alumnos evaluar sus propias decisiones y las de otros jugadores, fortaleciendo su capacidad para argumentar y aumentando su resistencia frente a la manipulación de la información. Además, el entorno multimedia del juego contribuyó a una alfabetización digital integral, al integrar de forma simultánea habilidades de lectura, escritura, expresión oral y escucha en un contexto digital complejo \cite{miljanovic2020adaptive}.

% A pesar de las ventajas observadas, la literatura subraya que el éxito educativo de estos videojuegos no es automático. El papel del docente resulta determinante, ya que debe asumir una función de mediador pedagógico, identificando los elementos del juego que se alinean con los objetivos de aprendizaje. Asimismo, se destaca la importancia de una sesión final de evaluación y reflexión, en la que los estudiantes analicen lo aprendido y establezcan conexiones entre la experiencia lúdica y situaciones del mundo real. De este modo, el videojuego deja de ser un simple recurso motivacional para convertirse en una herramienta didáctica con un impacto formativo significativo.


\section{Tableros de analíticas de aprendizaje en entornos de videojuegos}

Los tableros de analíticas de aprendizaje (LAD, por sus siglas en inglés) se han consolidado como una pieza fundamental dentro del campo del Análisis de Aprendizaje (\textit{Learning Analytics}), actuando como la capa de visualización que permite cerrar el ciclo de retroalimentación educativa. Se definen como herramientas de apoyo para los docentes en el monitoreo y análisis del progreso de los estudiantes, con el objetivo de tomar decisiones informadas sobre el desempeño y la comprensión de los contenidos. Estas interfaces integran distintos tipos de gráficos y tablas que se alimentan de los datos generados por las interacciones de los estudiantes en los entornos virtuales \cite{long2011penetrating, rahimi2021learning}.

En el contexto de los videojuegos educativos, los LAD cumplen un papel particularmente relevante. A diferencia de los entornos virtuales de aprendizaje tradicionales, donde la interacción suele limitarse a la lectura o a clics, los videojuegos generan datos de alta granularidad sobre las decisiones, errores y estrategias de los jugadores. En este sentido, los LAD actúan como un puente entre la experiencia de juego (\textit{gameplay}) y el aprendizaje, haciendo visible el progreso cognitivo que, de otro modo, permanecería oculto tras la interfaz lúdica para estudiantes, docentes o padres \cite{rahimi2021learning}.

Su función principal es dotar a los profesores del contexto necesario para comprender el desempeño estudiantil, facilitando una intervención en el momento adecuado. Estos tableros rastrean todas las interacciones y el tiempo dedicado a cada tarea, ofreciendo una cantidad de información que supera con creces la que un docente podría captar de forma manual en un aula tradicional. No solo funcionan como visualizadores de datos, sino que permiten segmentar a los estudiantes para priorizar los esfuerzos pedagógicos, identificar patrones de desmotivación por falta de desafío o disparar alertas automáticas en el momento exacto en que un estudiante se enfrenta a dificultades \cite{rahimi2021learning}. 

No obstante, la literatura advierte que la mera visualización de datos no garantiza la mejora del aprendizaje. Existe el riesgo de asumir que las métricas de interacción reflejan de forma absoluta y objetiva el conocimiento del estudiante. Por ello, los LAD deben ser concebidos como herramientas de mediación que facilitan la retroalimentación formativa, permitiendo al docente ajustar su estrategia de enseñanza sobre la marcha de manera crítica \cite{ilearn2023dashboards}.

\subsection{Principios de diseño de tableros de analíticas de aprendizaje}

La literatura especializada propone un conjunto de principios para que los LAD sean pedagógicamente útiles, enfatizando que deben ir más allá de mostrar métricas de desempeño superficial y centrarse en el aprendizaje real. Para estructurar la información de manera significativa, los LAD pueden utilizar distintos marcos de referencia \cite{susnjak_learning_2022}:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Marco social:} basado en la comparación del desempeño del estudiante con el de sus pares.
	\item \textbf{Marco de logro:} fundamentado en el cumplimiento de un objetivo específico o criterio de éxito predefinido.
	\item \textbf{Marco de progreso:} centrado en la evolución histórica del propio estudiante a lo largo del tiempo, fomentando la autorregulación.
\end{itemize}

Respecto al marco social, la literatura recomienda emplearlo con precaución. Desde una perspectiva psicológica, la comparación directa con estudiantes sobresalientes puede impactar negativamente en la autoeficacia y desmotivar a aquellos de bajo rendimiento \cite{rahimi2021learning}.

Un principio clave es que los LAD deben ser \textbf{accionables}. Esto implica que, de forma automatizada, deben ser capaces de categorizar el estado de los estudiantes (por ejemplo, ``Óptimo'', ``Necesita refuerzo'', ``En riesgo'') para que el profesor pueda tomar decisiones sin necesidad de interpretar manualmente los gráficos subyacentes \cite{rahimi2021learning}. 

Asimismo, los tableros más avanzados adoptan un enfoque \textbf{proactivo}: no solo muestran el estado actual del rendimiento, sino que también brindan un conjunto de acciones de respuesta sugeridas para mejorar la situación cuando un estudiante cae por debajo de un umbral base \cite{rahimi2021learning}. 

Finalmente, la regla de oro en la visualización de métricas es que la información esencial debe comprenderse con un solo vistazo. El dashboard debe ser fácil de interpretar tanto para alumnos como para docentes, seleccionando estrictamente los gráficos clave que aporten contexto real y evitando múltiples visualizaciones que solo generen ruido visual \cite{ilearn2023dashboards}.

\subsection{Casos de ejemplo de tableros de analíticas de aprendizaje}

\textbf{Kahoot!}

Kahoot! es una de las herramientas de gamificación más difundidas y reconocidas en el ámbito educativo contemporáneo. Se define como una plataforma de aprendizaje colaborativo y un \textit{Student Response System} (SRS), que permite a los docentes diseñar cuestionarios, encuestas y actividades de discusión con el objetivo de evaluar el conocimiento, la participación y el nivel de compromiso de los estudiantes en tiempo real \cite{singh2024exploring}.

Desde el punto de vista de sus mecánicas de juego, Kahoot! integra principios propios del diseño lúdico en un contexto educativo, incorporando elementos como sistemas de puntuación, música dinámica y una interfaz visual basada en colores llamativos. Estas características transforman el aula tradicional en un entorno similar a un concurso televisivo, donde el docente asume el rol de moderador y los estudiantes participan activamente compitiendo entre sí. El uso de límites de tiempo y tablas de clasificación refuerza el componente competitivo, incentivando respuestas rápidas y promoviendo un pensamiento ágil durante la actividad \cite{singh2024exploring}.

Diversos estudios coinciden en que el uso de Kahoot! genera beneficios pedagógicos significativos, especialmente en términos de motivación y compromiso. La plataforma favorece la motivación intrínseca del alumnado, incrementa la satisfacción durante el proceso de aprendizaje y contribuye a una mayor asistencia a clase. Asimismo, fomenta un enfoque de aprendizaje activo y centrado en el estudiante, permitiendo reforzar contenidos teóricos y prácticos de manera dinámica y participativa \cite{singh2024exploring}.

No obstante, un análisis desde la perspectiva de las analíticas revela que las capacidades de Kahoot! se centran en métricas de desempeño extrínseco, como preguntas acertadas y velocidad de respuesta. Como advierte la literatura, si bien esto incrementa la motivación situacional, un énfasis excesivo en la competencia y las recompensas puede derivar en un compromiso superficial, desplazando el foco del aprendizaje profundo hacia la simple obtención de puntos. Además, su capacidad de intervención proactiva para el docente es limitada, restringiéndose a la retroalimentación reactiva al finalizar la actividad \cite{singh2024exploring}.

\textbf{Duolingo}

Duolingo es una plataforma educativa diseñada con el objetivo de proporcionar educación de alta calidad a escala global, mediante un enfoque pedagógico que combina lecciones breves e interactivas con principios de gamificación. Su propuesta metodológica, conocida como el \textit{Método Duolingo}, se caracteriza por presentar el aprendizaje como una experiencia lúdica, sin renunciar a una base sólida en la ciencia del aprendizaje y en estándares educativos internacionales reconocidos \cite{freeman2023duolingo}.

Uno de los pilares fundamentales del Método Duolingo es el principio de \textit{aprender haciendo} (\textit{learn by doing}), que promueve la interacción directa del estudiante con el contenido desde el inicio, sin recurrir a explicaciones teóricas extensas. Este enfoque se apoya en mecanismos de aprendizaje estadístico implícito, mediante los cuales el cerebro identifica patrones a partir de la exposición repetida a estructuras cuidadosamente seleccionadas \cite{freeman2023duolingo}.

La personalización del aprendizaje constituye otro eje central de la plataforma, sustentado en el uso de inteligencia artificial. Duolingo emplea el modelo de aprendizaje automático conocido como \textit{Birdbrain}, el cual analiza diariamente un volumen masivo de interacciones para estimar el nivel de competencia del usuario y ajustar con precisión la dificultad de cada ejercicio. Este sistema aplica el concepto de zona de desarrollo próximo, ofreciendo retos que resultan estimulantes sin generar frustración, e integra técnicas de repetición espaciada para reforzar la retención a largo plazo \cite{freeman2023duolingo}.

Sin embargo, desde el punto de vista de los LAD para la intervención docente, Duolingo presenta una limitación estructural: es una plataforma diseñada fundamentalmente para el aprendizaje autodirigido. Su tablero de analíticas está más orientado a la retención del usuario (\textit{engagement}) —mediante el seguimiento de rachas y estadísticas generales— que a proveer herramientas de diagnóstico profundo que un tercero, como un profesor, pueda utilizar para mediar en el aula. Esto demuestra que una alta sofisticación algorítmica en la adaptación del contenido no siempre se traduce en dashboards accionables para la enseñanza \cite{freeman2023duolingo}.

\textbf{Physics Playground}

Physics Playground es un videojuego educativo orientado a estudiantes de secundaria o bachillerato para el aprendizaje de la física newtoniana. El objetivo principal en todos sus niveles es guiar una bola verde hasta un globo rojo. Para lograrlo, el juego propone dos modalidades de interacción:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Niveles de dibujo:} el estudiante debe trazar artilugios sencillos (rampas, palancas, trampolines, entre otros) directamente sobre la pantalla para crear un camino físico que guíe a la bola.
	\item \textbf{Niveles de manipulación:} los alumnos interactúan con controles deslizantes (\textit{sliders}) para alterar parámetros físicos de la bola, tales como la gravedad, la elasticidad o el peso, o para aplicar fuerzas externas que permitan alcanzar el objetivo.
\end{itemize}

Este videojuego emplea un sistema de evaluación sigilosa (\textit{Stealth Assessment}) para medir el aprendizaje sin interrumpir el estado de flujo del jugador. El sistema se fundamenta en el Diseño Centrado en las Evidencias (\textit{Evidence-Centered Design}), un marco donde cada acción realizada por el jugador sirve como indicador o afirmación de su nivel de comprensión. El juego captura todas las interacciones en trazas medibles y utiliza métodos estadísticos, especialmente redes bayesianas, para realizar inferencias en tiempo real sobre el dominio del estudiante en nueve competencias clave de la física \cite{shute_stealth_2011, mislevy_evidence_2003}.

El juego incluye un tablero de analíticas denominado \textit{My Backpack}, diseñado bajo un enfoque de maestría intrapersonal. En lugar de fomentar la comparación con otros pares, este enfoque motiva al estudiante a compararse consigo mismo y con sus propias metas. Entre sus elementos se encuentran barras que muestran los niveles resueltos y las monedas recolectadas, así como gráficos que ilustran el nivel de maestría alcanzado en cada uno de los nueve conceptos fundamentales. Este caso representa una buena práctica en el diseño de LAD: utiliza modelos estadísticos robustos ocultos al usuario para traducirlos en una interfaz limpia que fomenta la reflexión y la autorregulación del aprendizaje.

\section{Selección de tecnologías}

\subsection{Base de datos}

En el desarrollo de sistemas educativos digitales, la selección del sistema de gestión de bases de datos (SGBD) constituye un componente crítico, ya que impacta directamente en la consistencia de la información, el rendimiento de las consultas y la escalabilidad del sistema.

A continuación, se muestra una comparación de distintos SGBD —tanto relacionales (SQL) como no relacionales (NoSQL)— considerando criterios técnicos y de diseño relevantes para aplicaciones educativas interactivas.

\begin{center}
\begin{longtable}{|p{2.5cm}|p{2cm}|p{3cm}|p{3cm}|p{3cm}|}
\caption{Comparativa de distintos sistemas de gestión de bases de datos SQL y NoSQL.}
\label{tab:comparacion-bd} \\

\hline
\textbf{Base de Datos} & \textbf{Tipo} & \textbf{Ventajas Principales} & \textbf{Desventajas} & \textbf{Casos de Uso Comunes} \\
\hline
\endfirsthead

\hline
\textbf{Base de Datos} & \textbf{Tipo} & \textbf{Ventajas Principales} & \textbf{Desventajas} & \textbf{Casos de Uso Comunes} \\
\hline
\endhead

\hline
\multicolumn{5}{r}{\small Continúa en la siguiente página.} \\
\endfoot

\hline
\endlastfoot

\textbf{PostgreSQL} \cite{postgresql} & SQL & Cumplimiento estricto del modelo ACID; soporte avanzado para transacciones, tipos de datos complejos y extensiones geoespaciales; alta confiabilidad y seguridad. & Mayor consumo de recursos frente a sistemas más ligeros. & Aplicaciones empresariales, sistemas educativos, plataformas web de alto rendimiento. \\
\hline
\textbf{MySQL} \cite{mysql} & SQL & Amplia comunidad y soporte multiplataforma; buen rendimiento en operaciones de lectura; facilidad de configuración. & Limitaciones en el manejo de transacciones complejas; menor flexibilidad frente a PostgreSQL. & Aplicaciones web medianas, sistemas de gestión de contenidos. \\
\hline
\textbf{SQLite} \cite{sqlite} & SQL embebida & Ligera, sin necesidad de servidor; excelente rendimiento en entornos locales; mínima configuración. & No adecuada para alta concurrencia o entornos distribuidos. & Aplicaciones móviles, videojuegos, almacenamiento temporal. \\
\hline
\textbf{MongoDB} \cite{mongodb} & NoSQL (documental) & Alta escalabilidad horizontal; flexibilidad de esquema; integración nativa con estructuras JSON. & Menor consistencia transaccional; carencia de integridad referencial. & Aplicaciones con grandes volúmenes de datos no estructurados, analítica en tiempo real. \\
\hline
\textbf{Redis} \cite{redis} & NoSQL (clave-valor) & Velocidad de respuesta extremadamente alta; ideal para almacenamiento en caché o sesiones. & No orientado a persistencia compleja ni relaciones entre datos. & Almacenamiento temporal, sesiones de usuario, colas de mensajes. \\
\hline

\end{longtable}
\end{center}

Del análisis comparativo se infiere que \textbf{PostgreSQL} resulta la alternativa más adecuada para la gestión centralizada de la información en la plataforma educativa. Su adherencia completa al modelo ACID (\textit{Atomicity, Consistency, Isolation, Durability}), la posibilidad de definir relaciones complejas y su capacidad de extensión mediante módulos personalizados lo convierten en una opción robusta para escenarios donde la integridad y la trazabilidad de los datos son críticas, como el seguimiento del progreso académico y la evaluación del desempeño estudiantil \cite{postgresql}. Además, su naturaleza de código abierto favorece la sostenibilidad tecnológica y la integración con herramientas de análisis y visualización de datos.

Por su parte, \textbf{SQLite} complementa esta arquitectura al servir como motor embebido en el videojuego educativo. Su bajo consumo de recursos y la ausencia de configuración de servidor la hacen ideal para entornos locales o dispositivos con capacidades limitadas. Permite almacenar información temporal del jugador —niveles completados, puntuaciones y configuraciones personalizadas— que posteriormente puede sincronizarse con la base de datos principal, garantizando coherencia entre las sesiones de juego y los registros académicos \cite{sqlite}. 

La combinación de PostgreSQL y SQLite proporciona un equilibrio funcional entre rendimiento, portabilidad y consistencia, optimizando tanto la experiencia local del usuario como la gestión centralizada de los datos. En este contexto, las alternativas NoSQL (p. ej., MongoDB o Redis) se consideran complementarias para casos específicos (caché, sesiones o datos altamente desestructurados), pero no se priorizan debido a los requisitos de integridad referencial y consistencia transaccional del seguimiento académico. Desde una perspectiva metodológica, esta decisión tecnológica responde al objetivo de asegurar la fiabilidad del almacenamiento, la escalabilidad de la arquitectura y la adaptabilidad de la solución en diversos contextos educativos.


\subsection{Módulo de estudiante}

El módulo del estudiante se desarrolla mediante un entorno interactivo soportado por un motor de videojuegos. La elección del motor constituye un aspecto clave, ya que determina las capacidades gráficas, el rendimiento, la facilidad de integración con otros componentes del sistema y la portabilidad del videojuego educativo.

A continuación, se presenta una comparación entre los motores de videojuegos más relevantes para el desarrollo de aplicaciones educativas y multiplataforma, considerando criterios técnicos y pedagógicos.

\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{longtable}{|p{2.5cm}|p{3cm}|p{3cm}|p{3cm}|p{3cm}|}
\caption{Comparativa entre distintos motores de videojuegos para el desarrollo educativo.}
\label{tab:motores-videojuegos} \\
\hline
\textbf{Motor} & \textbf{Lenguajes de Programación} & \textbf{Ventajas Principales} & \textbf{Desventajas} & \textbf{Casos de Uso Comunes} \\
\hline
\endfirsthead

\multicolumn{5}{c}%
{{\bfseries Tabla \thetable\ (continuación)}} \\
\hline
\textbf{Motor} & \textbf{Lenguajes de Programación} & \textbf{Ventajas Principales} & \textbf{Desventajas} & \textbf{Casos de Uso Comunes} \\
\hline
\endhead

\hline \multicolumn{5}{r}{{Continúa en la siguiente página}} \\
\endfoot

\hline
\endlastfoot

\textbf{Godot 4} \cite{godot} & GDScript, C\#, C++ & Código abierto; interfaz intuitiva; sistema de nodos flexible; excelente rendimiento 2D/3D; comunidad activa y documentación accesible. & Ecosistema más pequeño que otros motores comerciales; menor soporte para consolas. & Videojuegos educativos, proyectos académicos, prototipos, juegos 2D/3D multiplataforma. \\
\hline
\textbf{Unity} \cite{unity} & C\# & Amplio soporte multiplataforma; motor maduro; gran cantidad de recursos y comunidad global. & Licencia de pago en versiones profesionales; dependencia de un entorno cerrado. & Videojuegos comerciales, simuladores, realidad aumentada y virtual. \\
\hline
\textbf{Unreal Engine} \cite{unreal} & C++, Blueprints & Potencia gráfica avanzada; ideal para entornos 3D realistas; herramientas profesionales integradas. & Curva de aprendizaje elevada; mayor requerimiento de hardware. & Videojuegos AAA, simulaciones de alto realismo, realidad virtual. \\
\hline
\textbf{Construct 3} \cite{construct} & JavaScript & Interfaz visual sin necesidad de programación; rápida creación de prototipos; ideal para juegos 2D simples. & Escalabilidad limitada; rendimiento inferior para proyectos complejos. & Juegos educativos básicos, entornos web, aplicaciones interactivas 2D. \\
\hline
\end{longtable}


Tras el análisis comparativo, se seleccionó \textbf{Godot 4} como motor principal para el desarrollo del módulo del estudiante (videojuego educativo). Esta decisión se sustenta en criterios técnicos y pedagógicos orientados a maximizar la mantenibilidad, la rapidez de iteración y la portabilidad del producto final.

En primer lugar, su naturaleza \textit{open source} elimina costos de licenciamiento y reduce la dependencia de un proveedor, lo que resulta especialmente conveniente en contextos académicos. Asimismo, permite auditar y adaptar el motor cuando sea necesario, incrementando la transparencia y la reproducibilidad del desarrollo \cite{godot}.

Desde el punto de vista de ingeniería, Godot ofrece una arquitectura basada en \textbf{escenas y nodos} que favorece el diseño modular: los niveles, personajes y mecánicas pueden implementarse como componentes reutilizables, facilitando el mantenimiento, las pruebas y la evolución incremental del videojuego. Además, el flujo de trabajo de Godot prioriza la iteración rápida (edición en tiempo real, sistema de señales y herramientas integradas), lo cual es útil para ajustar la dificultad, la retroalimentación y el ritmo de progresión del aprendizaje.

Finalmente, Godot 4 proporciona exportación multiplataforma (Windows, Linux, Web y Android), lo que habilita despliegues consistentes en distintos entornos educativos \cite{godot}. Esta portabilidad, junto con su facilidad de integración con servicios externos mediante peticiones REST/WebSocket, permite integrar el videojuego con el \textit{back-end} de la plataforma educativa para sincronizar progreso, métricas y resultados de evaluación.

En conjunto, Godot 4 ofrece un equilibrio sólido entre \textbf{rendimiento, accesibilidad, escalabilidad e integración}, por lo que constituye una base adecuada para un módulo del estudiante centrado en experiencias interactivas y en el seguimiento sistemático del aprendizaje.

\subsection{Módulo de profesor}

El módulo del profesor está concebido como una interfaz web que permite visualizar, gestionar y analizar el progreso de los estudiantes dentro de la plataforma educativa.  
Para su desarrollo, se requiere un \textit{framework} frontend que ofrezca un equilibrio entre rendimiento, escalabilidad y facilidad de integración con el back-end, garantizando una experiencia fluida y responsiva.  

La selección del \textit{framework} adecuado influye directamente en la eficiencia del desarrollo, la mantenibilidad del código y la capacidad del sistema para evolucionar en el tiempo.  
A continuación, se presenta una comparación de los principales \textit{frameworks} de desarrollo web frontend utilizados en la actualidad.

\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{longtable}{|p{2.5cm}|p{3cm}|p{3cm}|p{3cm}|p{3cm}|}
\caption{Comparativa de \textit{frameworks} de desarrollo web frontend.}
\label{tab:frameworks-frontend} \\
\hline
\textbf{Framework} & \textbf{Lenguaje base} & \textbf{Ventajas principales} & \textbf{Desventajas} & \textbf{Casos de uso comunes} \\
\hline
\endfirsthead

\multicolumn{5}{c}{{\bfseries Tabla \thetable\ (continuación)}} \\
\hline
\textbf{Framework} & \textbf{Lenguaje base} & \textbf{Ventajas principales} & \textbf{Desventajas} & \textbf{Casos de uso comunes} \\
\hline
\endhead

\hline \multicolumn{5}{r}{{Continúa en la siguiente página}} \\
\endfoot

\hline
\endlastfoot

\textbf{Next.js} \cite{nextjs} & JavaScript / TypeScript (React) & Renderizado híbrido (SSR/SSG); alto rendimiento; excelente SEO; fácil integración con APIs REST y GraphQL; soporte de rutas dinámicas y componentes reutilizables. & Requiere conocimiento previo de React; curva inicial media. & Aplicaciones web interactivas, paneles de control, plataformas educativas, comercio electrónico. \\
\hline
\textbf{React (biblioteca)} \cite{react} & JavaScript / TypeScript & Gran ecosistema y comunidad; arquitectura basada en componentes reutilizables; soporte de bibliotecas externas. & Al ser una biblioteca, no incluye por defecto enrutamiento, SSR ni convenciones de estructura; suele complementarse con un framework (p. ej., Next.js) o configuración adicional. & SPAs, dashboards, aplicaciones modulares y sistemas de gestión. \\
\hline
\textbf{Angular} \cite{angular} & TypeScript & Estructura robusta para aplicaciones grandes; inyección de dependencias integrada; excelente soporte empresarial. & Curva de aprendizaje pronunciada; mayor complejidad para proyectos pequeños o medianos. & Aplicaciones empresariales complejas, sistemas modulares de gran escala. \\
\hline
\textbf{Vue.js} \cite{vuejs} & JavaScript / TypeScript & Sintaxis simple y curva de aprendizaje baja; rendimiento eficiente; ecosistema en crecimiento. & Menor adopción en entornos corporativos; soporte limitado para SSR nativo. & Aplicaciones ligeras, proyectos educativos, prototipos rápidos. \\
\hline
\textbf{SvelteKit} \cite{sveltekit} & JavaScript / TypeScript & Compilación a código nativo optimizado; tamaño reducido y rendimiento sobresaliente. & Ecosistema menos maduro; soporte y documentación aún en desarrollo. & Aplicaciones de alto rendimiento, prototipos experimentales, proyectos educativos. \\
\hline
\end{longtable}


Tras el análisis comparativo, se seleccionó \textbf{Next.js} como \textit{framework} principal para el desarrollo del módulo del profesor.  
La decisión se fundamenta en su capacidad para combinar el renderizado del lado del servidor (\textit{Server-Side Rendering, SSR}) y la generación estática (\textit{Static Site Generation, SSG}), lo que mejora el rendimiento, la accesibilidad y la optimización para motores de búsqueda \cite{nextjs}.  

Next.js proporciona una arquitectura flexible basada en React, lo que facilita la creación de interfaces dinámicas y modulares que pueden integrarse fácilmente con el backend desarrollado en FastAPI.  

Además, su soporte nativo para rutas dinámicas y \textit{fetching} de datos asíncronos permite la visualización eficiente de la información académica en tiempo real, como el progreso del estudiante, estadísticas de rendimiento y resultados de las evaluaciones.  

Otro aspecto clave es su compatibilidad con TypeScript, que refuerza la mantenibilidad y escalabilidad del código al ofrecer tipado estático y detección temprana de errores.  
Asimismo, el ecosistema de \textbf{Next.js} facilita la integración con librerías de visualización de datos como \textit{Recharts} o \textit{Chart.js}, permitiendo representar gráficamente el rendimiento de los estudiantes de forma clara y atractiva.  

En conjunto, la elección de \textbf{Next.js} garantiza un entorno moderno, robusto y orientado a la eficiencia, que potencia la experiencia del docente y fortalece las capacidades analíticas y pedagógicas del sistema educativo propuesto.




\subsection{Back-end}

El \textit{back-end} constituye el núcleo lógico de la plataforma: gestiona la comunicación entre los componentes del sistema, procesa la información proveniente del videojuego y del módulo del profesor, y garantiza la integridad de los datos almacenados. 
Por ello, la elección del \textit{framework} de back-end es un aspecto crítico, ya que influye directamente en el rendimiento, la escalabilidad, la seguridad y la mantenibilidad del sistema.

En la Tabla~\ref{tab:frameworks-backend} se comparan algunos de los principales \textit{frameworks} de desarrollo backend utilizados actualmente en el ámbito del desarrollo web y de servicios educativos digitales.

\renewcommand{\arraystretch}{1.3}

\begin{longtable}{|p{2.7cm}|p{3cm}|p{3cm}|p{3cm}|p{3cm}|}
\caption{Comparativa de \textit{frameworks} de desarrollo backend.}
\label{tab:frameworks-backend} \\

\hline
\textbf{Framework} & \textbf{Lenguaje base} & \textbf{Ventajas principales} & \textbf{Desventajas} & \textbf{Casos de uso comunes} \\
\hline
\endfirsthead

\hline
\textbf{Framework} & \textbf{Lenguaje base} & \textbf{Ventajas principales} & \textbf{Desventajas} & \textbf{Casos de uso comunes} \\
\hline
\endhead

\hline
\multicolumn{5}{r}{\textit{Continúa en la siguiente página}} \\
\hline
\endfoot

\hline
\multicolumn{5}{r}{\textit{Fin de la tabla \ref{tab:frameworks-backend}}} \\
\hline
\endlastfoot

\textbf{FastAPI} \cite{fastapi} & Python & Alto rendimiento gracias a ASGI y \texttt{async/await}; documentación automática con OpenAPI; validación de datos con Pydantic; sintaxis moderna y clara. & Comunidad más joven en comparación con Django o Flask. & APIs REST, microservicios, sistemas educativos interactivos, integraciones con IA. \\
\hline
\textbf{Django} \cite{django} & Python & Framework completo con ORM integrado; alto nivel de seguridad; comunidad extensa. & Menos flexible para arquitecturas asíncronas; mayor sobrecarga en proyectos pequeños. & Aplicaciones empresariales, CMS, plataformas educativas tradicionales. \\
\hline
\textbf{Flask} \cite{flask} & Python & Ligero, flexible y fácil de extender; curva de aprendizaje baja. & Requiere configuración manual de librerías externas; menor rendimiento en entornos de alta concurrencia. & Microservicios, APIs sencillas, prototipos rápidos. \\
\hline
\textbf{Express.js} \cite{express} & JavaScript (Node.js) & Gran ecosistema; ideal para aplicaciones en tiempo real; compatible con JS frontend. & Gestión manual de tipos y validaciones; menos estructurado para proyectos grandes. & Aplicaciones de mensajería, APIs en tiempo real, dashboards interactivos. \\
\hline
\textbf{Laravel} \cite{laravel} & PHP & Estructura robusta y elegante; ORM Eloquent; plantillas Blade. & Requiere más recursos; menor rendimiento en aplicaciones de alta concurrencia. & Aplicaciones web tradicionales, sistemas de gestión y comercio electrónico. \\
\hline
\textbf{Spring Boot} \cite{springboot} & Java & Rendimiento elevado; escalabilidad empresarial; integración con múltiples servicios. & Configuración inicial compleja; curva de aprendizaje elevada. & Aplicaciones empresariales, sistemas financieros y de gran escala. \\
\hline

\end{longtable}


Tras el análisis comparativo, se seleccionó \textbf{FastAPI} como \textit{framework} back-end para el desarrollo del sistema.  
Esta elección se fundamenta en su capacidad para ofrecer un equilibrio óptimo entre rendimiento, legibilidad del código y facilidad de integración con tecnologías modernas como PostgreSQL y Next.js.  

FastAPI utiliza el estándar \texttt{ASGI} (\textit{Asynchronous Server Gateway Interface}), lo que le permite manejar múltiples solicitudes concurrentes con alta eficiencia, superando en rendimiento a otros \textit{frameworks} tradicionales de Python.  
Además, su integración nativa con \textbf{Pydantic} permite la validación automática de datos, garantizando la consistencia y fiabilidad de la información intercambiada entre el frontend y el videojuego \cite{fastapi}.  

Otra ventaja clave es la generación automática de documentación interactiva mediante \textbf{OpenAPI} y \textbf{Swagger UI}, lo que facilita la comunicación entre equipos de desarrollo y reduce el tiempo de depuración y pruebas.  
Asimismo, su compatibilidad con paradigmas modernos como la programación asíncrona (\texttt{async/await}) y su arquitectura orientada a microservicios lo convierten en una herramienta ideal para proyectos modulares y escalables.  

En el contexto de la plataforma educativa propuesta, FastAPI facilita la integración fluida con el videojuego desarrollado en Godot 4 —mediante peticiones REST- y con el módulo del profesor en Next.js, garantizando una comunicación rápida, segura y eficiente.  
Su diseño ligero y orientado al rendimiento permite manejar eventos en tiempo real, como el registro de resultados o la adaptación dinámica de la dificultad, sin comprometer la estabilidad del sistema.  

\section{Conclusiones parciales}