\chapter*{Introducción}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Introducción}

% % -----------------------------------------------------------------------------
% % Flujo sugerido para esta Introducción (manteniendo el orden y la lógica actual)
% % -----------------------------------------------------------------------------
% % 1) Contexto amplio (educación s. XXI) -> necesidad de adaptar metodologías.
% %    - Propósito: justificar por qué el problema es relevante hoy.
% %    - Puente sugerido al siguiente párrafo: conectar con “motivación/atención”.
% %
% % 2) Videojuegos como fenómeno cultural -> por qué captan atención y participación.
% %    - Incluye definición/valor del videojuego como respaldo conceptual.
% %    - Puente: “si el juego motiva, entonces sus elementos pueden trasladarse…”.
% %
% % 3) Potencial educativo de los videojuegos -> habilidades y beneficios observados.
% %    - Puente: introducir “gamificación” como formalización de ese traslado.
% %
% % 4) Gamificación: definición + evidencia de uso en educación.
% %    - Puente: concretar en “elementos típicos” (PBL/medallas/leaderboards).
% %
% % 5) Elementos recurrentes de gamificación + delimitación del enfoque del proyecto.
% %    - Cierre parcial: aclarar que no es “usar videojuegos”, sino “usar mecánicas”.
% %    - Puente: para que funcione, debe apoyarse en teorías pedagógicas.
% %
% % 6) Sustento pedagógico: constructivismo + ABP + teoría del flujo.
% %    - Objetivo: criterios de diseño (autonomía, problemas, reto-habilidad).
% %    - Puente: aterrizar en el caso específico: enseñanza de programación.
% %
% % 7) Antecedentes de videojuegos, plataformas educativas (Mini Resumen de Estado del Arte).
% %    - Estructura recomendada dentro de cada ítem:
% %      (a) qué es / qué enseña, (b) cómo lo hace, (c) limitaciones relevantes,
% %      (d) vínculo explícito con teorías (constructivismo/ABP/flujo).
% %    - Puente: “pese a los aportes, persisten vacíos…”
% %
% % 8) Situación problemática (vacíos) -> deja claro “qué falta” en soluciones actuales.
% %    - Puente: formalizar en variables (qué se construye y qué se mide).
% %
% % 9) Variables de investigación (independiente/dependientes) -> operacionalización.
% %    - Puente: plantear el problema de investigación como pregunta central.
% %
% % 10) Problema de investigación (pregunta) -> delimitar objeto de estudio/campo/alcance.
% %     - Puente: derivar objetivo general como respuesta/solución propuesta.
% %
% % 11) Objetivo general -> desglosar en objetivos específicos + tareas.
% %     - Puente: justificar contribución (valor agregado).
% %
% % 12) Valor agregado -> cierre de la introducción.
% %     - Puente final: estructura del documento (capítulos).
% %
% % Nota de coherencia: este flujo ya está presente en tu redacción; estas notas solo
% % señalan el “hilo conductor” y los puentes entre bloques para que la lectura sea
% % más explícita y progresiva.

En el contexto del siglo XXI, la educación se enfrenta a transformaciones profundas derivadas del acelerado desarrollo tecnológico, los cambios socioculturales y la creciente digitalización de los procesos formativos. Las instituciones educativas, particularmente en el nivel universitario, se ven obligadas a replantear sus metodologías tradicionales de enseñanza con el objetivo de responder a las nuevas demandas de los estudiantes, caracterizados por una alta exposición a entornos digitales interactivos y una preferencia marcada por experiencias de aprendizaje dinámicas, participativas y significativas. En este escenario, surge la necesidad de explorar enfoques pedagógicos innovadores que permitan no solo transmitir conocimientos, sino también mantener la motivación, la atención sostenida y el compromiso activo del estudiante durante el proceso de aprendizaje.

Uno de los principales retos asociados a esta transformación radica en la dificultad de captar y sostener la atención del alumnado en entornos educativos formales, especialmente en disciplinas de alta complejidad cognitiva como la programación. La desconexión entre los métodos de enseñanza tradicionales y las formas contemporáneas de interacción digital puede generar desmotivación, abandono temprano y bajos niveles de aprovechamiento académico. Por tanto, resulta imprescindible analizar fenómenos culturales actuales que, por su propia naturaleza, logran niveles elevados de implicación y participación, con el fin de identificar elementos transferibles al ámbito educativo.

En este sentido, los videojuegos se han consolidado como uno de los fenómenos culturales y tecnológicos más influyentes de las últimas décadas. Más allá de su carácter lúdico, los videojuegos constituyen sistemas interactivos complejos, diseñados en torno a objetivos claros, reglas definidas, retroalimentación constante y progresión gradual de desafíos. Estas características explican en gran medida su capacidad para captar la atención de millones de usuarios y mantenerlos involucrados durante períodos prolongados de tiempo \cite{cerezo-pizarro_cultural_2023}. Desde una perspectiva conceptual, el juego ha sido definido por Huizinga como una actividad voluntaria, delimitada en tiempo y espacio, regida por reglas aceptadas libremente y acompañada de tensión y disfrute, diferenciándose de la vida cotidiana \cite{Huizinga1950}. Esta definición continúa siendo un referente teórico fundamental para comprender el valor estructural y motivacional del juego en contextos formales e informales.

La eficacia de los videojuegos para generar experiencias inmersivas se encuentra estrechamente vinculada a su diseño, el cual integra narrativas atractivas, sistemas de recompensa, retos progresivos y mecanismos de retroalimentación inmediata. Diversos estudios han señalado que estas características favorecen el desarrollo de habilidades cognitivas y metacognitivas, tales como el razonamiento lógico, la resolución de problemas, la toma de decisiones y el trabajo colaborativo \cite{cerezo-pizarro_cultural_2023}. Este potencial ha motivado a investigadores y educadores a explorar la aplicación de los videojuegos y sus principios de diseño en el ámbito educativo, abriendo paso a enfoques que buscan trasladar la motivación inherente al juego hacia contextos de aprendizaje formal.
A partir de esta premisa, la gamificación surge como una estrategia metodológica que formaliza la incorporación de elementos propios del juego en contextos no lúdicos, con el objetivo de influir positivamente en el comportamiento y la motivación de los usuarios. Según Marczewski, citado por Ortiz-Colón, Jordán y Agredal \cite{ortiz-colon_gamificacion_2018}, la gamificación se define como el uso de ideas, mecánicas y elementos de los juegos en actividades que no son juegos en sí mismas, tales como el trabajo o la educación. En el ámbito educativo, esta estrategia ha sido ampliamente adoptada debido a su capacidad para incrementar la motivación intrínseca, fomentar la participación activa y mejorar la experiencia de aprendizaje de los estudiantes.

La literatura especializada destaca que la efectividad de la gamificación se sustenta, en gran medida, en la correcta selección e implementación de sus elementos recurrentes. Entre los más utilizados se encuentran los puntos, las medallas y las tablas de clasificación (\textit{leaderboards}), comúnmente conocidos como el modelo PBL. Investigaciones como las de Ortiz-Colón et al. \cite{ortiz-colon_gamificacion_2018} y Oliveira et al. \cite{oliveira_does_2021} evidencian que estas mecánicas pueden promover cambios conductuales positivos, incentivar la superación personal y reforzar el compromiso del estudiante con las actividades propuestas. No obstante, resulta fundamental aclarar que la gamificación no implica necesariamente el uso directo de videojuegos, sino la integración estratégica de sus mecánicas y dinámicas en entornos educativos estructurados.

La implementación efectiva de la gamificación en educación requiere un sólido sustento pedagógico que garantice la coherencia entre los elementos lúdicos y los objetivos formativos. En este marco, teorías del aprendizaje como el constructivismo, el aprendizaje basado en problemas (ABP) y la teoría del flujo proporcionan criterios fundamentales para el diseño de experiencias educativas significativas. El constructivismo enfatiza el rol activo del estudiante en la construcción de su propio conocimiento, promoviendo la exploración, la experimentación y la autonomía \cite{kiili_design_2012}. Por su parte, el ABP propone situaciones auténticas que vinculan la teoría con la práctica, favoreciendo un aprendizaje profundo y contextualizado \cite{ruiz-meza_application_nodate}. Complementariamente, la teoría del flujo explica los estados de inmersión que se producen cuando existe un equilibrio adecuado entre el nivel de desafío y las habilidades del individuo, evitando el aburrimiento y la ansiedad \cite{kiili_design_2012, bozkurt_systematic_2018}. Estas teorías resultan especialmente relevantes para el diseño de sistemas educativos basados en mecánicas de juego.

En el ámbito específico de la enseñanza de la programación, se han desarrollado numerosos videojuegos educativos y plataformas digitales orientadas a facilitar la comprensión de conceptos abstractos y a reducir la barrera de entrada para estudiantes principiantes. Ejemplos como \textit{GhostCoder}, \textit{Human Resource Machine} y \textit{Scratch} evidencian el interés creciente por integrar el aprendizaje de la programación con entornos interactivos y lúdicos. Sin embargo, el análisis del estado del arte revela limitaciones recurrentes en estas soluciones, tales como la escasa adaptación de la dificultad a las características individuales del estudiante y, fundamentalmente, la ausencia de mecanismos efectivos de monitoreo docente \cite{shum_personalised_2023, Zhang_Wong_Chan_2023, velasco-ramirez_impacto_2023}. 

Esta carencia de visibilidad para el docente genera una brecha crítica: mientras el estudiante interactúa de forma inmersiva con el videojuego, el profesor carece de herramientas para evaluar el aprendizaje, comprender el proceso cognitivo subyacente o proporcionar una retroalimentación pedagógica estructurada más allá de la simple evaluación sumativa dentro del juego. Es en este punto donde los tableros de analíticas de aprendizaje emergen como un componente indispensable. Según Siemens y Long \cite{siemens_learning_2013}, las analíticas de aprendizaje permiten la recopilación y análisis de los rastros que los estudiantes dejan en entornos digitales. Cuando estos datos se integran en un dashboard, se traducen en información procesable que permite a los educadores identificar patrones de comportamiento, detectar errores recurrentes en la lógica de programación y comprender el nivel de flujo y motivación de los estudiantes \cite{rahimi2021learning, susnjak_learning_2022}.

Investigaciones recientes subrayan que la utilidad percibida de estos tableros radica en su capacidad para empoderar al docente, facilitando la transición hacia una enseñanza más personalizada y basada en evidencias \cite{rets_exploring_2021, ilearn2023dashboards}. No obstante, en el contexto de los videojuegos educativos para la programación, la implementación de LAD suele ser limitada o inexistente, relegando al docente a un rol pasivo y aislado del proceso de aprendizaje mediado por la tecnología.

A partir del análisis teórico y del estado del arte, se identifica una \textbf{situación problemática} caracterizada por la inexistencia de plataformas educativas que articulen de manera coherente videojuegos educativos adaptativos con tableros de analíticas de aprendizaje que devuelvan el control al docente. Las soluciones actuales logran captar la atención del estudiante, pero no logran cubrir de forma integral la necesidad de monitoreo, análisis de datos en tiempo real y apoyo a la toma de decisiones pedagógicas fundamentadas, generando vacíos en la experiencia educativa y limitando el impacto formativo de estas herramientas.

En correspondencia con esta problemática, se definen las \textbf{variables de investigación}: la variable independiente está constituida por el diseño de la arquitectura de una plataforma educativa que integra videojuegos educativos adaptativos y un tablero de analíticas de aprendizaje para la gestión docente; mientras que las variables dependientes se asocian al dominio de los contenidos de programación y al nivel de motivación de los estudiantes, medidos a través del uso de la plataforma.
De ello se deriva el siguiente \textbf{problema de investigación}:

¿Cómo diseñar una arquitectura de software para una plataforma educativa basada en videojuegos educativos que permita el aprendizaje adaptativo y proporcione a los docentes herramientas efectivas para la gestión y el monitoreo del proceso de enseñanza-aprendizaje?

Como respuesta a esta interrogante, se plantea como \textbf{objetivo general}:

El diseño de una arquitectura para una plataforma educativa que integre videojuegos educativos y un dashboard de gestión docente, orientada a mejorar la motivación, el aprendizaje y el seguimiento académico en la enseñanza de la programación.

Para alcanzar el objetivo general de la investigación, se proponen los siguientes \textbf{objetivos específicos} sus respectivas \textbf{tareas de investigación}:

\begin{enumerate}
	\item Analizar los fundamentos teóricos y antecedentes relacionados con el uso de videojuegos educativos y plataformas de aprendizaje de programación.  
	\begin{enumerate}
		\item Investigar los conceptos básicos de los videojuegos educativos y su aplicación en entornos pedagógicos. 
		\item Analizar los conceptos fundamentales de la gamificación. 
		\item Examinar las teorías del aprendizaje y su vinculación con el aprendizaje basado en juegos.  
		\item Investigar los conceptos esenciales de los tableros de analíticas del aprendizaje.
		\item Revisar videojuegos y plataformas educativas existentes.
	\end{enumerate}
	
	\item Diseñar el videojuego educativo basado en principios de gamificación y el tablero de analíticas de aprendizaje para la gestión docente.
	\begin{enumerate}
		\item Seleccionar el género del videojuego en correspondencia con los objetivos educativos planteados. 
		\item Definir las mecánicas y dinámicas de juego que favorezcan la participación activa, la retroalimentación inmediata y la progresión del aprendizaje.
		\item Elaborar la narrativa conceptual del videojuego, integrando elementos visuales y temáticos que refuercen la inmersión y la contextualización del contenido educativo.
		\item Identificar los indicadores clave de rendimiento y aprendizaje a representar en el tablero de analíticas.
		\item Estructurar los componentes visuales y las vistas del tablero de analíticas para facilitar el monitoreo y la toma de decisiones del docente.
	\end{enumerate}
	
	\item Diseñar una arquitectura que integre un videojuego educativo y una plataforma web de gestión para el aprendizaje de la programación.  
	\begin{enumerate}
		\item Definir los requerimientos funcionales y no funcionales del sistema.  
		\item Diseñar los artefactos UML necesarios para modelar la vista de caso de uso, arquitectura, de datos y de despliegue.
		\item Seleccionar los principios y patrones adecuados para el diseño de la plataforma.  
	\end{enumerate}
	
	\item Evaluar la efectividad del prototipo desarrollado mediante pruebas de software.  
	\begin{enumerate}
		\item Aplicar pruebas funcionales y de rendimiento para verificar su correcto funcionamiento.
		\item Aplicar pruebas unitarias y de integración a los componentes esenciales del videojuego.  
		\item Analizar los resultados obtenidos y proponer recomendaciones para futuras mejoras.  
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

El \textbf{valor agregado} de la investigación radica en la propuesta de una arquitectura de software que articula de manera coherente los principios de la gamificación, los fundamentos pedagógicos del aprendizaje y las necesidades de gestión docente, contribuyendo al desarrollo de soluciones educativas más completas y alineadas con los desafíos actuales de la educación superior.

El presente documento se organiza en tres capítulos, los cuales se estructuran de manera lógica y progresiva con el propósito de dar cumplimiento a los objetivos planteados en la investigación:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Capítulo 1. \chapterOne}  
    Este capítulo establece las bases conceptuales y teóricas que sustentan la investigación. En primer lugar, se analizan los videojuegos como fenómeno cultural y social, destacando sus características fundamentales y su influencia en la motivación y el compromiso de los usuarios. Posteriormente, se abordan los conceptos esenciales de la gamificación, sus principios, elementos recurrentes y su aplicación en contextos educativos. Asimismo, se estudian los fundamentos psicológicos y pedagógicos del aprendizaje, con énfasis en el constructivismo, el aprendizaje basado en problemas y la teoría del flujo, los cuales sirven como criterios de diseño para experiencias educativas basadas en juegos. Finalmente, se presenta un análisis del estado del arte, revisando videojuegos educativos y plataformas existentes orientadas a la enseñanza de la programación, identificando sus principales aportes, limitaciones y vacíos, los cuales justifican la necesidad de la solución propuesta.

    \item \textbf{Capítulo 2. \chapterSecond}  
    En este capítulo se describe el proceso de diseño de la solución propuesta. Inicialmente, se identifican y analizan los requerimientos funcionales y no funcionales de la plataforma educativa, considerando tanto la perspectiva del estudiante como la del docente. A continuación, se define la arquitectura general del sistema, detallando los módulos que la componen, la interacción entre el videojuego educativo y la plataforma web de gestión, así como los flujos de información y mecanismos de comunicación entre componentes. Se presentan los principales artefactos de diseño, incluyendo diagramas arquitectónicos, de despliegue, modelos lógicos y patrones de diseño, con el objetivo de garantizar escalabilidad, mantenibilidad y coherencia pedagógica del sistema.

    \item \textbf{Capítulo 3. \chapterThree}  
    Este capítulo está orientado a la evaluación técnica de la arquitectura diseñada. Se describen los criterios utilizados para validar la propuesta, así como las pruebas realizadas sobre los componentes esenciales del sistema. Además, se analiza el cumplimiento de los objetivos educativos y arquitectónicos planteados, evaluando el potencial impacto de la plataforma en el proceso de enseñanza-aprendizaje de la programación. Finalmente, se discuten los resultados obtenidos, se identifican limitaciones de la propuesta y se formulan recomendaciones para futuras líneas de investigación y posibles mejoras del sistema.
\end{itemize}






% En el contexto del siglo XXI, uno de los desafíos más persistentes en el ámbito educativo es la necesidad de adaptar las metodologías de enseñanza a las demandas de una sociedad en constante evolución. A pesar de los avances tecnológicos y pedagógicos, la educación enfrenta retos significativos en todos los niveles, particularmente en la enseñanza universitaria. 

% Los videojuegos, como fenómeno cultural y social, han adquirido un papel central en la vida de millones de jóvenes a nivel global. Estos sistemas interactivos, caracterizados por la presencia de objetivos claros y un conjunto de elementos que guían al usuario hacia su consecución, han demostrado ser herramientas poderosas para captar la atención y fomentar la participación activa \cite{cerezo-pizarro_cultural_2023}. En este sentido, el juego se ha convertido en una actividad intrínsecamente atractiva para los jóvenes, tal como lo destacó Johan Huizinga en su obra \cite{Huizinga1950}, donde define el juego como “una actividad u ocupación voluntaria, ejercida dentro de ciertos límites de tiempo y espacio, que sigue reglas libremente aceptadas pero absolutamente obligatorias, y que va acompañada de un sentimiento de tensión y alegría, así como de una conciencia sobre su diferencia con la vida cotidiana”. 

% La capacidad de los videojuegos para mantener la atención de los usuarios durante períodos prolongados, junto con su potencial para desarrollar habilidades como el razonamiento lógico, la resolución de problemas y el trabajo colaborativo, los posiciona como recursos valiosos en el ámbito educativo \cite{cerezo-pizarro_cultural_2023}.

% En este contexto, la gamificación emerge como una estrategia innovadora \cite{ortiz-colon_gamificacion_2018}. Según Marczewski (2015), en su obra \textit{Even Ninja Monkeys Like to Play}, la gamificación se define como “el uso de ideas y elementos propios de los juegos en contextos ajenos a ellos, como el trabajo o la vida cotidiana” \cite{ortiz-colon_gamificacion_2018}. Este enfoque ha sido ampliamente adoptado en la educación, donde se ha demostrado su eficacia para incrementar la motivación intrínseca de los estudiantes y mejorar su compromiso con el proceso de aprendizaje.

% La literatura especializada identifica los elementos de gamificación más recurrentes y efectivos: puntos, medallas y tablas de clasificación (\textit{leaderboards}). Estudios como los de \cite{ortiz-colon_gamificacion_2018} y \cite{oliveira_does_2021} respaldan la eficacia de estas mecánicas, destacando su capacidad para motivar cambios conductuales positivos en los estudiantes, quienes se ven incentivados a competir y superar desafíos para obtener recompensas. Es importante destacar que la gamificación no se limita al uso de videojuegos como tal, sino que se enfoca en aprovechar los elementos y dinámicas que estos incorporan. En el marco de esta investigación, para el desarrollo del proyecto, se tomará como base su teoría, los elementos que la componen y el valor que otorga a la motivación de los estudiantes.

% La efectividad de la gamificación en educación no depende únicamente de su diseño lúdico, sino de su capacidad para integrarse con principios pedagógicos fundamentales. En este sentido, teorías como el constructivismo, el aprendizaje basado en problemas y la teoría del flujo ofrecen un sustento teórico clave:
% \begin{itemize}
%     \item El \textbf{constructivismo} enfatiza la importancia de actividades que promuevan la exploración, la experimentación y el aprendizaje autónomo, facilitando así la construcción de conocimiento de forma personalizada y significativa \cite{kiili_design_2012}. 
%     \item El \textbf{aprendizaje basado en problemas (ABP)} fomenta un aprendizaje profundo y significativo al vincular la teoría con la práctica de manera interactiva \cite{gallego_panoramica_nodate}.
%     \item La \textbf{teoría del flujo} explica cómo lograr inmersión y compromiso en actividades educativas. El estado de flujo ocurre cuando existe equilibrio entre el desafío y las habilidades del individuo, evitando tanto el aburrimiento (desafío bajo) como la ansiedad (desafío alto). Este balance es clave para diseñar experiencias educativas motivadoras y efectivas \cite{kiili_design_2012, bozkurt_systematic_2018}.
% \end{itemize}

% En el ámbito específico de la enseñanza de la programación, se han desarrollado diversas herramientas y videojuegos educativos que buscan facilitar el aprendizaje de conceptos complejos:

% \begin{itemize}
%     \item \textbf{GhostCoder:} es un videojuego serio diseñado para que los programadores novatos repasen los conceptos fundamentales de la programación. Consiste en un juego de cartas donde el jugador debe luchar con la computadora completando las tareas de programación que aparecen en las cartas. Basándose en el rendimiento del jugador, el juego puede variar el número de opciones disponibles o la complejidad del algoritmo a completar, manteniendo al jugador en un estado de \textit{flow} \cite{shum_personalised_2023}.
    
%     \item \textbf{Human Resource Machine (HRM):} es un videojuego educativo que enseña programación básica mediante \textit{puzzles} visuales, donde el jugador escribe secuencias similares a código ensamblador, introduciendo conceptos fundamentales de la programación. Sin embargo, presenta limitaciones significativas al no ofrecer seguimiento por parte de los docentes, al evaluar el aprendizaje solo mediante la superación de niveles sin validación adicional, y al mantener una dificultad rígida sin adaptarse al ritmo individual. Estas limitaciones contradicen los principios del constructivismo al no fomentar una comprensión profunda mediante reflexión guiada, del aprendizaje basado en problemas al no promover estrategias de resolución autónoma, y de la teoría del flujo al no equilibrar adecuadamente el binomio desafío-habilidad \cite{Zhang_Wong_Chan_2023, heithausen_look_nodate}.
    
%     \item \textbf{Scratch:} es una plataforma de programación visual del MIT que introduce a los principiantes en el pensamiento computacional mediante proyectos creativos. No obstante, muestra limitaciones: su diseño no incorpora mecanismos para el monitoreo docente ni evaluaciones que validen la comprensión conceptual más allá de la ejecución técnica, carece de progresión adaptativa que ajuste los desafíos al desarrollo individual de competencias y ofrece retroalimentación básica centrada en errores sintácticos más que en el fortalecimiento de habilidades lógicas. Estas deficiencias evidencian un desalineamiento con las teorías del flujo y del aprendizaje basado en problemas, al depender de una construcción externa de la narrativa o los niveles en lugar de un sistema nativo \cite{velasco-ramirez_impacto_2023,maloney_scratch_2010}.
% \end{itemize}

% A partir de lo enunciado anteriormente, se identifica la siguiente \textbf{situación problemática}: las soluciones existentes para el aprendizaje de programación, si bien resultan útiles, presentan limitaciones significativas. Entre estas, destaca la falta de un sistema que evalúe de manera efectiva el cumplimiento de los objetivos de aprendizaje en cada nivel, así como la ausencia de una retroalimentación clara y constructiva que guíe a los estudiantes en su proceso. Además, estas herramientas no proporcionan a los docentes un control adecuado para monitorear y apoyar el progreso de sus alumnos. Por otro lado, se observa una carencia en la adaptación de los niveles de dificultad, lo que impide que los estudiantes avancen de manera escalonada y acorde con su ritmo de aprendizaje. Estas deficiencias generan un vacío en la experiencia educativa, limitando tanto el desarrollo óptimo de los estudiantes como la capacidad de los profesores para intervenir de manera efectiva en su formación.

% Las variables de investigación se definen a continuación: la \textbf{variable independiente} es el desarrollo de la plataforma educativa definida con sus módulos. Las \textbf{variables dependientes} son: (1) el dominio de los temas tratados, medido mediante una prueba pre/post, y (2) el nivel de motivación, medido con el uso de la plataforma.

% De lo anterior se deriva el siguiente \textbf{problema de investigación}:\\
% \textit{¿Cómo diseñar una plataforma educativa basada en videojuegos en la que el aprendizaje sea adaptativo y constructivo, que integre el aprendizaje mediante videojuegos y permita monitorear el progreso de los estudiantes desde la perspectiva del profesor?}

% Para dar respuesta al problema planteado, es necesario delimitar el \textbf{objeto de estudio} a la arquitectura de software para una plataforma educativa que integre un videojuego adaptativo y un sistema web de gestión académica. El \textbf{campo de acción} se centra en la enseñanza de la programación en entornos universitarios, específicamente en cursos introductorios donde los estudiantes enfrentan mayores desafíos para adquirir competencias básicas de programación. El alcance de la investigación abarca el diseño y desarrollo (de un prototipo) de la plataforma educativa.

% A raíz de este problema se propone el siguiente \textbf{objetivo general}:\\
% \textit{Desarrollar una plataforma educativa basada en mecánicas de videojuegos adaptativos para la enseñanza de la programación, que permita ajustar los niveles de dificultad al rendimiento del estudiante y proporcione a los docentes herramientas de seguimiento y evaluación continua, con el fin de fortalecer el proceso de enseñanza-aprendizaje en entornos universitarios.}

% Para alcanzar el objetivo general de la investigación, se proponen los siguientes \textbf{objetivos específicos} sus respectivas \textbf{tareas de investigación}:

% \begin{enumerate}
%     \item Analizar los fundamentos teóricos y antecedentes relacionados con el uso de videojuegos educativos y plataformas de aprendizaje de programación.  
%     \begin{itemize}
%         \item Investigar los conceptos básicos de los videojuegos educativos y su aplicación en entornos pedagógicos.  
%         \item Examinar las teorías del aprendizaje y su vinculación con el aprendizaje basado en juegos.  
%         \item Revisar experiencias y proyectos similares desarrollados a nivel nacional e internacional.   
%     \end{itemize}

%    \item Diseñar el videojuego educativo que integre los principios de la gamificación, definiendo sus componentes esenciales para garantizar coherencia pedagógica y motivacional.
%     \begin{itemize}
%         \item Seleccionar el género del videojuego en correspondencia con los objetivos educativos planteados. 
%         \item Diseñar las mecánicas y dinámicas de juego que favorezcan la participación activa, la retroalimentación inmediata y la progresión del aprendizaje.
%         \item Elaborar la narrativa conceptual del videojuego, integrando elementos visuales y temáticos que refuercen la inmersión y la contextualización del contenido educativo.
%     \end{itemize}


%     \item Diseñar una arquitectura tecnológica que integre un videojuego educativo y una plataforma web de gestión para el aprendizaje de la programación.  
%     \begin{itemize}
%         \item Definir los requerimientos funcionales y no funcionales del sistema.  
%         \item Elaborar la arquitectura general de la solución y la interacción entre sus componentes.  
%         % \item Diseñar el modelo de datos y los flujos de información.  
%         \item Especificar la interfaz y las mecánicas del videojuego educativo.   
%     \end{itemize}

%     \item Implementar y evaluar la efectividad del prototipo desarrollado mediante pruebas técnicas y pedagógicas.  
%     \begin{itemize}
%         \item Aplicar pruebas funcionales y de rendimiento para verificar su correcto funcionamiento.
%         \item Aplicar pruebas unitarias y de integración a los componentes esenciales del videojuego 
%         \item Validar la experiencia de uso y el impacto educativo mediante encuestas o pruebas piloto.  
%         \item Analizar los resultados obtenidos y proponer recomendaciones para futuras mejoras.  
%     \end{itemize}
% \end{enumerate}


% El \textbf{valor agregado} de este proyecto radica en la implementación de una plataforma educativa que incorpora un videojuego adaptativo, capaz de ajustar la dificultad de los niveles según el rendimiento de los estudiantes y generar retroalimentación personalizada para cada jugador. Asimismo, ofrece a los docentes herramientas de evaluación continua, lo que fortalece su capacidad para orientar el proceso de aprendizaje de manera personalizada y efectiva.

% El presente documento está estructurado en tres capítulos orientados a dar respuesta a cada uno de los objetivos específicos planteados:

% \begin{enumerate}
%     \item \textbf{Capítulo 1. \chapterOne:} Revisa las bases fundamentales y los antecedentes de los videojuegos educativos, así como su papel en la sociedad moderna y su influencia en el aprendizaje de los jóvenes. Se analizan teorías relacionadas con el aprendizaje y cómo estas pueden aplicarse al diseño de un videojuego adaptativo para la enseñanza de la programación.
%     \item \textbf{Capítulo 2. \chapterSecond:} Detalla el enfoque adoptado para el diseño de la solución requerida en la implementación de la plataforma. Se identifican los requisitos funcionales y no funcionales del sistema, y se diseñan los artefactos necesarios, incluyendo los diagramas de caso de uso, arquitectura, despliegue y modelo de base de datos.
%     \item \textbf{Capítulo 3. \chapterThree:} Presenta las pruebas técnicas realizadas a los componentes esenciales de la plataforma, así como la interpretación de los resultados obtenidos.
% \end{enumerate}
